\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{eqparbox}
\usepackage[fleqn]{mathtools}

\setlength{\mathindent}{0pt}
\newcommand{\concat}{%
  \mathbin{{+}\mspace{-8mu}{+}}%
}

\title{Practico 10 - Programación imperativa}
\author{Mariano Córdoba}

\begin{document}

\begin{center}
\large \underline{\textbf{Práctico 10 - Programación imperativa}}
\end{center}

\textbf{Ejercicio 1}

\begin{itemize}
    \item (a)\\
            $exp(x, y) = (\\
            \hspace*{41pt}y = 0 \rightarrow 1\\
            \hspace*{30pt}[]~ y \neq 0 \rightarrow x * exp(x, y - 1)\\
            )$

    $\{R: x = X \land y = Y \land x \ge 0 \land y \ge 0\}$\\
    $\{P: y \ge 0 \land r * x^y = X^Y\}$\\
    $\{Q: r = X^Y\}$

    $\{B: y \neq 0\}$
 
    \bigbreak

    Como r no está definida, debemos derivar un programa S' para inicializar dicha variable:

    $wp.(r \coloneqq E).(y \ge 0 \land r * x^y = X^Y)$\\
    = \{Definición de $wp$\}\\
    $y \ge 0 \land E * x^y = X^Y$\\
    = \{Precondición, lógica\}\\
    $E * X^Y = X^Y$\\
    = \{Aritmética\}\\
    $E \coloneqq 1$

    \bigbreak

    Luego procedemos a derivar el ciclo:

    $P \land y \neq 0$\\
    = \{Reemplazando P\}\\
    $y \ge 0 \land r * x^y = X^Y \land y \neq 0$\\
    = \{Definición de $exp$\}\\
    $y \ge 0 \land r * x * x^{y - 1} = X^Y \land y \neq 0$\\
    = \{Sustitución en predicado\}\\
    $P(r, y \coloneqq r * x, y - 1)$

    \bigbreak

    El programa queda de la siguiente forma:

    $[\![\\
    var~ x, y, r : Int\\
    con~ X, Y : Int\\
    \{R: x = X \land y = Y \land x \ge 0 \land y \ge 0 \}\\
    r \coloneqq 1\\
    \{P: y \ge 0 \land r * x^y = X^Y\}\\
    \textbf{\underline{do}}~ y \neq 0 \rightarrow r, y \coloneqq r * x, y - 1\\
    \textbf{\underline{od}}\\
    \{Q: r = X^Y\}\\
    ]\!]$

    \bigbreak

    \item (b)\\
          $\hspace*{10pt}(y = 0 \rightarrow 1\\
          \hspace*{4pt}[]~y \neq 0 \rightarrow (\\
          \hspace*{35pt}y ~mod~ 2 = 0 \rightarrow exp(x * x, y ~div~ 2)\\
          \hspace*{25pt}[]~y~mod~2 = 1 \rightarrow x * exp(x, y - 1)\\
          \hspace*{25pt})\\
          \hspace*{14pt})$

    $\{R: x = X \land y = Y \land x \ge 0 \land y \ge 0\}$\\
    $\{P: y \ge 0 \land r * x^y = X^Y\}$\\
    $\{Q: r = X^Y\}$

    $\{B: y \neq 0\}$

    \bigbreak

    Como r no está definida, necesitamos derivar un programa S' 
    para inicializar dicha variable. Usaremos el programa que 
    derivamos en el caso anterior.

    \bigbreak

    Procedemos a derivar el ciclo:

    $P \land y \neq 0 \land y ~mod~ 2 = 0$\\
    = \{Reemplazando P\}\\
    $y \ge 0 \land r * x^y = X^Y \land y \neq 0 \land y ~mod~ 2 = 0$\\
    = \{Definición de $exp$\}\\
    $y \ge 0 \land r * (x * x)^{y ~div~ 2} = X^Y \land y \neq 0 \land y ~mod~ 2 = 0$\\
    = \{Sustitución de predicado\}\\
    $P(x, y \coloneqq x * x, y ~div~ 2)$\\

    $P \land y \neq 0 \land y ~mod~ 2 = 1$\\
    = \{Reemplazando P\}\\
    $y \ge 0 \land r * x^y = X^Y \land y \neq 0 \land y ~mod~ 2 = 1$\\
    = \{Definición de $exp$\}\\
    $y \ge 0 \land r * x * x^{y - 1} = X^Y \land y \neq 0 \land y ~mod~ 2 = 1$\\
    = \{Sustitución en predicado\}\\
    $P(r, y \coloneqq r * x, y - 1)$

    \bigbreak

    El programa queda de la siguiente forma:

    $[\![\\
    var~ x, y, r : Int\\
    con~ X, Y : Int\\
    \{R: x = X \land y = Y \land x \ge 0 \land y \ge 0 \}\\
    r \coloneqq 1\\
    \{P: y \ge 0 \land r * x^y = X^Y\}\\
    \textbf{\underline{do}}~ y \neq 0 \rightarrow (\\
    \hspace*{28pt}\textbf{\underline{if}}~y ~mod~ 2 = 0 \rightarrow r, y \coloneqq r * x, y - 1\\
    \hspace*{28pt}[]~y ~mod~ 2 = 1 \rightarrow r, y \coloneqq x * x, y ~div~ 2\\
    \hspace*{28pt}\textbf{\underline{fi}}\\
    \hspace*{18pt})\\
    \textbf{\underline{od}}\\
    \{Q: r = X^Y\}\\
    ]\!]$

    \bigbreak

\end{itemize}

\textbf{Ejercicio 2}

\begin{itemize}
  \item $\{R: n > 0\}$\\
        $\{Q: 0 < k \le n \land n < 2 * k \land \langle\exists_j : 0 \le j : k = 2^j\rangle$\\
        $\{P: 0 < k \le n \land \langle\exists_j : 0 \le j : k = 2^j\rangle$

  $\{B: n \ge 2 * k\}$
  
\end{itemize}

\end{document}